---
aliases: 
tags: 
date created: Monday, March 6th 2023, 8:47:53 pm
date modified: Monday, March 6th 2023, 9:17:40 pm
---

## 永真式 tautology

> 一个真值永远是真的 **复合命题**（无论其中出现的 [[命题 Statement#命题变量|命题变量]] 的真值是什么），称为 永真式。

## 矛盾式 contradiction

> 一个真值永远为假的 **复合命题**，称为矛盾式。

## 可能式 contingency

> 既不是 矛盾式 也不是 永真式 的 **复合命题** 称为 可能式。

## 逻辑等价式

> 如果 $p \leftrightarrow q$ 是永真式，则 复合命题 p 和 q 称为是逻辑等价的，用记号 $p \equiv q$ 表示。

### 例子：德·摩根定律

![[德摩根定律 De Morgan's laws]]

## 重要的逻辑等价式

|                                                               等价式                                                                |    名称     |
|:-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------:|:-----------:|
| $\begin{aligned} p \wedge \mathrm{T} &\equiv p\\ p \vee \mathrm{F} &\equiv p \end{aligned}$ |   恒等率    |
| $\begin{aligned} p \vee \mathrm{T} &\equiv \mathrm{T}\\ p \wedge \mathrm{F} &\equiv \mathrm{F} \end{aligned}$ |   支配率    |
| $\begin{aligned} p \vee p &\equiv p\\ p \wedge p &\equiv p \end{aligned}$ |   幂等率    |
| $\neg(\neg p) \equiv p$ | 双重否定率  |
| $\begin{aligned} p \vee q &\equiv q \vee p\\ p \wedge q &\equiv p \wedge q \end{aligned}$ |   交换律    |
| $\begin{aligned} (p \vee q) \vee r &\equiv p \vee (q \vee r) \\ (p \wedge q) \wedge r &\equiv p \wedge (q \wedge r) \end{aligned}$ |   结合律    |
| $\begin{aligned} p \vee (q \wedge r) &\equiv (p \vee q) \wedge (p \vee r) \\ p \wedge (q \vee r) &\equiv (p \wedge q) \vee (p \wedge r) \end{aligned}$ |   分配律    |
| $\begin{aligned} \neg (p \wedge q) &\equiv (\neg p) \vee (\neg r)\\ \neg (p \vee q) &\equiv (\neg p) \wedge (\neg q) \end{aligned}$ | 德·摩根定律 |
| $\begin{aligned} p \vee (p \wedge q) &\equiv p \\ p \wedge (p \vee q) &\equiv p \end{aligned}$ |   吸收律    |
| $\begin{aligned} p \vee \neg p &\equiv \mathrm{T} \\ p \wedge \neg p &\equiv \mathrm{F} \end{aligned}$ |   否定律    | 

### 条件命题的逻辑等价式

$$
\begin{aligned}
p \rightarrow q &\equiv \neg p \vee q \\
p \rightarrow q &\equiv \neg q \rightarrow \neg p \\
p \vee q &\equiv \neg p \rightarrow q \\
p \wedge q &\equiv \neg (p \rightarrow \neg q) \\
\neg (p \rightarrow q) &\equiv p \wedge \neg q \\
(p \rightarrow q) \wedge (p \rightarrow r) &\equiv p \rightarrow (q \wedge r) \\
(p \rightarrow r) \wedge (q \rightarrow r) &\equiv (p \vee q) \rightarrow r \\
(p \rightarrow q) \vee (p \rightarrow r) &\equiv p \rightarrow (q \vee r) \\
(p \rightarrow r) \vee (q \rightarrow r) &\equiv (p \wedge q) \rightarrow r
\end{aligned}
$$

## 双条件命题的逻辑表达式

$$ 
\begin{aligned}
p \leftrightarrow q & \equiv (p \rightarrow q) \wedge (q \rightarrow p) \\
p \leftrightarrow q & \equiv \neg p \leftrightarrow \neg q \\
p \leftrightarrow q & \equiv (p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q) \\
\neg (p \leftrightarrow q) & \equiv p \leftrightarrow \neg q
\end{aligned}
$$
